<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Качество проекта | ABAP Blog</title>
	<atom:link href="https://abap-blog.ru/tag/kachestvo-proekta/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://abap-blog.ru</link>
	<description>Все о разработке в решениях от SAP</description>
	<lastBuildDate>Tue, 02 Mar 2021 05:57:55 +0000</lastBuildDate>
	<language>ru-RU</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>
	<item>
		<title>Качество есть совокупность свойств</title>
		<link>https://abap-blog.ru/others/kachestvo-est-sovokupnost-svojstv/</link>
					<comments>https://abap-blog.ru/others/kachestvo-est-sovokupnost-svojstv/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Astrafox]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Feb 2012 12:19:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Прочее]]></category>
		<category><![CDATA[Качество проекта]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://abap-blog.ru/?p=557</guid>

					<description><![CDATA[<p>Качество программного обеспечения можно определить массой способов. Здесь я хочу представить определение, прошедшее самое долгое испытание временем. Под качеством в индустрии ПО понимают совокупность семи свойств,которыми должен обладать программный продукт: переносимости (portability), надежности (reliability), эффективности (efficiency), удобства в использовании (usability, или учета человеческого фактора), тестируемости(testability), понятности (understandability) и модифицируемости (modifiability). Разные специалисты дают этим свойствам [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://abap-blog.ru/others/kachestvo-est-sovokupnost-svojstv/">Качество есть совокупность свойств</a> first appeared on <a href="https://abap-blog.ru">ABAP Blog</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Качество программного обеспечения можно определить массой способов. Здесь я хочу представить определение, прошедшее самое долгое испытание временем.</p>
<p><span id="more-557"></span></p>
<p>Под качеством в индустрии ПО понимают совокупность семи свойств,которыми должен обладать программный продукт: <strong>переносимости</strong> (portability),<strong> надежности</strong> (reliability), <strong>эффективности</strong> (efficiency), <strong>удобства в использовании</strong> (usability, или учета человеческого фактора), <strong>тестируемости</strong>(testability), <strong>понятности</strong> (understandability) и <strong>модифицируемости</strong> (modifiability). Разные специалисты дают этим свойствам не совсем одинаковые названия, но данный список принят подавляющим большинством и существует почти тридцать лет.<br />
Каков же смысл этих свойств?</p>
<ol>
<li>Переносимость означает, что программный продукт можно без труда перенести на другую платформу.</li>
<li>Надежность – это свойство программного продукта надлежащим образом выполнять свои функции.</li>
<li>Под эффективностью программного продукта понимают экономное расходование им времени и занимаемого места.</li>
<li>Принятие в расчет человеческого фактора (что называют также словом «юзабилити») подразумевает, что с программным продуктом легко и удобно работать.</li>
<li>Тестируемость ПО есть не что иное, как свойство, характеризующее легкость его тестирования.</li>
<li>Понятность ПО – это свойство, характеризующее, насколько легко</li>
<li>(или трудно) специалисту, сопровождающему программный продукт, понять его работу.</li>
<li>Модифицируемым называют ПО, изменение которого не вызывает трудностей.</li>
</ol>
<p>Порядок перечисления этих признаков качества не соответствует каким-либо приоритетам. Да это и нельзя сделать каким-либо эффективным способом. Другими словами, нет общепринятой, корректной последовательности, в какой надо было бы пытаться обеспечить их наличие у ПО.<br />
Однако нельзя также сказать, что их не следует упорядочивать. Жизненно важно установить такую последовательность с самого начала для каждого отдельно взятого проекта. Так, если программный продукт создается для рынка, где он будет эксплуатироваться на разных платформах, то переносимость расположится если и не в самой голове списка, то где-то неподалеку от нее. Если от успешного исхода операций, которые выполняет инструмент, управляемый программно, зависят человеческие жизни, то первой в списке свойств ПО должна стоять надежность. Если предполагается,<br />
что продукту предстоит долгая, насыщенная жизнь, то весьма вероятно, что ближе к началу списка окажутся свойства, затрагивающие сопровождение, – понятность и модифицируемость (интересно отметить, что два свойства из семи непосредственно относятся к сопровождению). Если же продукт будет работать в условиях дефицита ресурсов, то в верхней части списка мы увидим эффективность.</p>
<p>Например, обычные приоритеты для среднестатистического продукта могли бы быть такими:</p>
<ol>
<li>Надежность (если продукт не работает надлежащим образом, то остальные его свойства не имеют большого значения).</li>
<li>Учет человеческого фактора (огромное внимание, уделяемое графическим интерфейсам пользователя в настоящее время, лучше всяких слов говорит о большом значении удобства работы с продуктом).</li>
<li>Понятность и модифицируемость (любое ПО, стoящее затраченного на него труда, вероятно, будет долго сопровождаться и поддерживаться).</li>
<li>Эффективность (сам удивлен, что поместил это свойство на столь низкую позицию; для некоторых приложений оно будет на первом месте).</li>
<li>Тестируемость (предпоследнее свойство, но это не уменьшает его важность, поскольку оно может самым прямым путем привести к надежности ПО, а надежность я поставил на первое место).</li>
<li>Переносимость (для многих приложений это свойство вообще не имеет значения, а для других может иметь первостепенную важность).</li>
</ol>
<p>Не удивляйтесь, если приведенный мною порядок не совпадет с вашим.</p>
<p>(с) Роберт Гласс. Факты и заблуждения профессионального программирования. Факт #46.</p><p>The post <a href="https://abap-blog.ru/others/kachestvo-est-sovokupnost-svojstv/">Качество есть совокупность свойств</a> first appeared on <a href="https://abap-blog.ru">ABAP Blog</a>.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://abap-blog.ru/others/kachestvo-est-sovokupnost-svojstv/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
